
คู่มือสำหรับประชาชนของกรมสรรพสามิต ตามพระราชบัญญัติภาษีสรรพสามิต พ.ศ. 2560
===

(6 งาน 65 กระบวนงาน)

## 1. งานจดทะเบียน

-   กระบวนงานที่ 1 [การจดทะเบียน การเปลี่ยนแปลงข้อมูลที่จดทะเบียนแล้ว และการขอรับใบแทนใบทะเบียนสรรพสามิต](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-969641708.pdf)
-   กระบวนงานที่ 2 [การขอย้าย/เลิก/โอน กิจการ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-718211358.pdf)

## 2. งานชำระภาษี

-   กระบวนงานที่ 3 [การขออนุญาตนำสินค้าออกหรือกลับคืนโรงอุตสาหกรรม คลังสินค้าทัณฑ์บน หรือสถานที่อื่น (มาตรา 26 (1)(2) มาตรา 50 วรรคสอง (1) และมาตรา 103 วรรคสอง)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-777849351.pdf)
-   กระบวนงานที่ 4 [การขอนำรถยนต์ออกจากโรงอุตสาหกรรมหรือคลังสินค้าทัณฑ์บนเพื่อทดสอบประสิทธิภาพในระหว่างขั้นตอนการผลิต](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1583519563.pdf)
-   กระบวนงานที่ 5 [การขออนุญาต การขอใบแทนใบอนุญาต และการขอเลิก สถานแสดงรถยนต์เพื่อขาย](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1723281538.pdf)
-   กระบวนงานที่ 6 [การขอใบอนุญาตตั้ง ขอรับใบแทนใบอนุญาต ขอโอน และขอเลิกกิจการ คลังสินค้าทัณฑ์บน](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-297949979.pdf)
-   กระบวนงานที่ 7 [การขอชำระภาษีสรรพสามิตกรณีดัดแปลงรถยนต์](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-98150650.pdf)
-   กระบวนงานที่ 8 [การขอชำระภาษีภายในวันที่สิบห้าของเดือนถัดจากเดือนที่นำสินค้าออกจากโรงอุตสาหกรรมหรือคลังสินค้าทัณฑ์บนโดยมีหลักประกัน](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1526677002.pdf)

## 3. งานคืน ยกเว้น และลดหย่อนภาษี

-   กระบวนงานที่ 9  [การขออนุมัติลดหย่อนภาษีสรรพสามิต](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-585065006.pdf)
-   กระบวนงานที่ 10  [การยกเว้นหรือคืนภาษีสำหรับสินค้าที่ส่งออกไปนอกราชอาณาจักรหรือนำเข้าไปในเขตปลอดอากร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1009734364.pdf)
-   กระบวนงานที่ 11  [การยกเว้นภาษีสำหรับสินค้าที่นำไปเก็บไว้ ณ สถานที่เก็บสินค เพื่อรอการส่งออกไปนอกราชอาณาจักรหรือนำเข้าไปในเขตปลอดอากร ตามมาตรา 103 และการยกเว้นภาษีน้ำมันและผลิตภัณฑ์น้ำมันที่นำไปเก็บไว้ ณ สถานที่เก็บสินค้าเพื่อรอนำไปใช้เติมเรือไปต่างประเทศ ตามมาตรา 107 (4)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1073808954.pdf)
-   กระบวนงานที่ 12  [การขอยกเว้นภาษีสำหรับสินค้าที่นำไปใช้เป็นวัตถุดิบ หรือส่วนประกอบในการผลิตสินค้า](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1890370662.pdf)
-   กระบวนงานที่ 13  [การยกเว้นหรือคืนภาษีสำหรับสินค้าบริจาค ตามมาตรา 107 (1) และ (2)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-438363838.pdf)
-   กระบวนงานที่ 14  [การยกเว้นหรือคืนภาษีสำหรับสินค้าที่จำหน่ายให้แก่ผู้ได้รับเอกสิทธิ์ ตามมาตรา 107 (3)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-636411081.pdf)
-   กระบวนงานที่ 15  [การยกเว้นภาษีสำหรับสุรากลั่นชนิดเอทานอลที่นำไปใช้เป็นวัตถุดิบหรือส่วนประกอบในการผลิตน้ำมันเชื้อเพลิงเพื่อใช้เป็นเชื้อเพลิง](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1572167171.pdf)
-   กระบวนงานที่ 16  [การยกเว้นหรือคืนภาษีสำหรับน้ำมันและผลิตภัณฑ์น้ำมันที่เติมในอากาศยานหรือเรือที่มีขนาดเกินกว่าห้าร้อยตันกรอสส์ ตามมาตรา 107 (4)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1233522505.pdf)
-   กระบวนงานที่ 17  [การขอเสียภาษีในอัตราศูนย์สำหรับน้ำมันดีเซลที่นำไปจำหน่ายในเขตต่อเนื่องของราชอาณาจักร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-241591383.pdf)
-   กระบวนงานที่ 18  [การขอเสียภาษีในอัตราศูนย์สำหรับน้ำมันเชื้อเพลิงเครื่องบินไอพ่นที่นำไปใช้เป็นเชื้อเพลิงสำหรับอากาศยานไปต่างประเทศ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-2053733119.pdf)
-   กระบวนงานที่ 19  [การขอเสียภาษีในอัตราศูนย์สำหรับน้ำมันและลิตภัณฑ์น้ำมันที่นำไปใช้เป็นวัตถุดิบหรือส่วนประกอบในการผลิตในโรงอุตสาหกรรมน้ำมันและผลิตภัณฑ์น้ำมัน](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1349045127.pdf)
-   กระบวนงานที่ 20  [การขอเสียภาษีอัตราศูนย์สำหรับรถยนต์นั่งหรือรถยนต์โดยสารที่มีที่นั่ง ไม่เกิน 10 คนที่ใช้เป็นรถพยาบาล](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1080646277.pdf)
-   กระบวนงานที่ 21  [การขอคืนภาษี สำหรับสินค้าที่พิสูจน์ได้ว่าเสียหายหรือเสื่อมคุณภาพจนใช้การไม่ได้](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-46881289.pdf)
-   กระบวนงานที่ 22  [การขออนุมัติเป็นผู้วิจัย พัฒนา หรือทดสอบสมรรถนะรถยนต์หรือรถจักรยานยนต์ตันแบบ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-659469498.pdf)
-   กระบวนงานที่ 23  [การขอเสียภาษีอัตราศูนย์สำหรับรถยนต์หรือรถจักรยานยนต์ต้นแบบที่นำไปวิจัย พัฒนา หรือทดสอบสมรรถนะ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-2127877198.pdf)
-   กระบวนงานที่ 24  [การขอทำลายรถยนต์หรือรถจักรยานยนต์ต้นแบบที่ใช้ในการวิจัย พัฒนา หรือทดสอบสมรรถนะ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-627657632.pdf)
-   กระบวนงานที่ 25  [การขออนุมัติสถานที่เก็บสินค้า](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-487726360.pdf)
-   กระบวนงานที่ 26  [การขอเสียภาษีในอัตราศูนย์สำหรับสินค้าน้ำมันหล่อลื่นและน้ำมันที่คล้ายกันของผู้ประกอบอุตสาหกรรมหรือผู้นำเข้าเพื่อนำไปใช้เป็นวัตถุดิบในการผลิตสิ่งของอื่น](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1527478285.pdf)
-   กระบวนงานที่ 27  [การขออนุญาตเป็นตัวแทนจำหน่ายน้ำมันหล่อลื่นหรือผู้ใช้น้ำมันหล่อลื่นซึ่งได้รับสิทธิเสียภาษีในอัตราศูนย์ที่นำไปใช้เป็นวัตถุดิบในการผลิตสิ่งของอื่น](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1130393082.pdf)
-   กระบวนงานที่ 28  [การขอเสียภาษีในอัตราศูนย์สำหรับผู้ประกอบอุตสาหกรรมหรือผู้นำเข้าสารละลายประเภทไฮโดรคาร์บอนเพื่อนำไปใช้ในอุตสาหกรรมต่าง ๆ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-495290069.pdf)
-   กระบวนงานที่ 29  [การขออนุญาตเป็นตัวแทนในการซื้อสารละลายประเภทไฮโดรคาร์บอนเพื่อจำหน่ายหรือผู้ใช้สารละลายประเภทไฮโดรคาร์บอนซึ่งเสียภาษีในอัตราศูนย์ ที่นำไปใช้ในอุตสาหกรรมต่าง ๆ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-2090568597.pdf)
-   กระบวนงานที่ 30  [การขอเสียภาษีในอัตราศูนย์สำหรับแบตเตอรี่ที่ใช้เป็นวัตถุดิบหรือส่วนประกอบในการผลิตสิ่งของอื่น เพื่อส่งออกนอกราชอาณาจักร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-951738995.pdf)
-   กระบวนงานที่ 31  [การขอลงทะเบียนเป็นผู้ใช้แบตเตอรี่ที่เสียภาษีอัตราศูนย์สำหรับแบตเตอรี่ที่ใช้เป็นวัตถุดิบหรือส่วนประกอบในการผลิตสิ่งของอื่นเพื่อการส่งออกนอกราชอาณาจักร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1277978530.pdf)

## 4. งานการควบคุมการชำระภาษี

-   กระบวนงานที่ 32  [การขอรับแสตมป์สรรพสามิตสำหรับเครื่องดื่ม](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-925837254.pdf)
-   กระบวนงานที่ 33  [การขอรับแสตมป์สรรพสามิตสำหรับสุราที่ผลิตในราชอาณาจักร (สุราแช่ชุมชนและสุรากลั่นชุมชน)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1058028848.pdf)
-   กระบวนงานที่ 34  [การขอรับแสตมป์สรรพสามิตสำหรับสุราที่ผลิตในราชอาณาจักรอื่น (นอกจากสุราแช่ชุมชนและสุรากลั่นชุมชน)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1225822585.pdf)
-   กระบวนงานที่ 35  [การขอรับแสตมป์สรรพสามิตสำหรับสินค้าสุราที่นำเข้ามาในราชอาณาจักรเพื่อขาย](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1957596146.pdf)
-   กระบวนงานที่ 36  [การขอรับแสตมป์สรรพสามิตสำหรับยาสูบที่ผลิตในราชอาณาจักร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-515742982.pdf)
-   กระบวนงานที่ 37  [การขอรับแสตมป์สรรพสามิตสำหรับยาสูบที่นำเข้ามาในราชอาณาจักร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-169262239.pdf)
-   กระบวนงานที่ 38  [การขอรับเครื่องหมายแสดงการเสียภาษีของทางราชการสำหรับไพ่](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-865559071.pdf)
-   กระบวนงานที่ 39  [การขออนุญาตนำแสตมป์สรรพสามิตไปปิดภาชนะบรรจุเครื่องดื่มนอกราชอาณาจักรหรือในเขตปลอดอากรที่นำเข้ามาในราชอาณาจักร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-562015013.pdf)
-   กระบวนงานที่ 40  [การขออนุญาตรับแสตมป์สรรพสามิตไปปิดที่โรงงานผลิตสุราในต่างประเทศ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-744677864.pdf)
-   กระบวนงานที่ 41  [การขออนุญาตรับแสตมป์สรรพสามิตไปปิดที่โรงงานผู้ผลิตยาสูบในต่างประเทศ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-128090429.pdf)
-   กระบวนงานที่ 42  [การขอจดทะเบียนเครื่องหมายแสดงการเสียภาษี](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1008551734.pdf)
-   กระบวนงานที่ 43  [การขออนุญาตผลิตเครื่องหมายแสดงการเสียภาษีจดทะเบียน](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-513241488.pdf)
-   กระบวนงานที่ 44  [การขอต่ออายุใบอนุญาตผลิตเครื่องหมายแสดงการเสียภาษีจดทะเบียน](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1512034551.pdf)
-   กระบวนงานที่ 45  [การขออนุญาตนำเครื่องหมายแสดงการเสียภาษีจดทะเบียนเข้ามาในราชอาณาจักร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-780056556.pdf)
-   กระบวนงานที่ 46  [การขอซื้อและขอขนเครื่องหมายแสดงการเสียภาษีจดทะเบียน](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-488615704.pdf)
-   กระบวนงานที่ 47  [การขอเลิกใช้เครื่องหมายแสดงการเสียภาษีจดทะเบียน](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1227025873.pdf)
-   กระบวนงานที่ 48  [การแก้ไขเปลี่ยนแปลงโรงงานผลิตเครื่องหมายแสดงการเสียภาษีจดทะเบียน](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-2137142765.pdf)

## 5. งานการทำบัญชี และงบเดือน

-   กระบวนงานที่ 49  [การขออนุญาตทำบัญชีประจำวัน บัญชีรับจ่ายสินค้าที่ และงบเดือน โดยใช้วิธีการอื่นใด และการอนุญาตให้ยื่นทางสื่ออิเล็กทรอนิกส์](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1426633757.pdf)
-   กระบวนงานที่ 50  [การขอใช้เครื่องบันทึกการเก็บเงิน ออกหลักฐานการรับเงิน](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-800251416.pdf)

6. งานใบอนุญาตขาย ผลิต นำเข้า/ส่งออก

-   กระบวนงานที่ 51  [การขออนุญาตขายสุรา ยาสูบ และไพ่ ต่อเนื่อง](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1223606306.pdf)
-   กระบวนงานที่ 52  [การขออนุญาตนำสุราเข้ามาในราชอาณาจักร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-144124489.pdf)
-   กระบวนงานที่ 53  [การขออนุญาตเปลี่ยนแปลงประเภทใบอนุญาตนำเข้าสุรา](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-171669810.pdf)
-   กระบวนงานที่ 54  [การขอใช้ฉลากปิดภาชนะบรรจุสุราที่จะนำเข้ามาในราชอาณาจักร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-838033226.pdf)
-   กระบวนงานที่ 55  [การขออนุญาตขายสุรา (สำหรับรายใหม่)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1916897632.pdf)
-   กระบวนงานที่ 56  [การขออนุญาตผลิตสุราทุกชนิด (ยกเว้นสุราแช่ชุมชนและสุรากลั่นชุมชน)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-138548478.pdf)
-   กระบวนงานที่ 57  [การขออนุญาตผลิตสุราชุมชน](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1079500837.pdf)
-   กระบวนงานที่ 58  [การส่งตัวอย่างสุราเพื่อตรวจวิเคราะห์คุณภาพ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1382857536.pdf)
-   กระบวนงานที่ 59  [การขออนุญาตทำการเพาะปลูกตันยาสูบ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-16483140.pdf)
-   กระบวนงานที่ 60  [การขออนุญาตซื้อใบยาแห้ง](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1785534030.pdf)
-   กระบวนงานที่ 61  [การขออนุญาตนำใบยา ยาอัด เข้ามาในราชอาณาจักร หรือการขออนุญาตส่งใบยา ยาอัด ออกไปนอกราชอาณาจักร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1167401529.pdf)
-   กระบวนงานที่ 62  [การขออนุญาตขายยาสูบ (สำหรับรายใหม่)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1183064568.pdf)
-   กระบวนงานที่ 63  [การขออนุญาตผลิตยาสูบ (ยกเว้นบุหรี่ซิกาแรต)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-1084148997.pdf)
-   กระบวนงานที่ 64  [การขออนุญาตนำยาสูบเข้ามาในราชอาณาจักร หรือการขออนุญาตส่งยาสูบออกไปนอกราชอาณาจักร](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-693562389.pdf)
-   กระบวนงานที่ 65  [การขออนุญาตขายไพ่ (สำหรับรายใหม่)](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/300120-396150928.pdf)

**หมายเหตุ**:- คู่มือสำหรับประชาชนของกรมสรรพสามิต ตามพระราชบัญญัติภาษีสรรพสามิต พ.ศ. 2560 ([ ภาพรวมกระบวนงานตามประเภทสินค้า ](http://w9.excise.go.th/law60/pdf/web/viewer.html?file=../../fileupload/140220-168812472.pdf))

> ที่มา :[กรมสรรพสามิต ](http://w9.excise.go.th/law60/articles/post.php?ref=714).
> วันที่ปรับปรุงล่าสุด : 13 มีนาคม 2563
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTc4OTk0NTIzMSwxODg4NjI0Nl19
-->